\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}

\usepackage[T1]{fontenc} % fontes vetoriais
\usepackage[utf8]{inputenc} % codificação do input
\usepackage[brazil]{babel} % português nos títulos automáticos, etc
\usepackage{kpfonts} % fontes com bastante recursos tipográficos
\usepackage{xspace}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{ulem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[fixlanguage]{babelbib} % arruma pra português a automatização das referências e tal...
\selectbiblanguage{portuguese}

\def\upo{\textsuperscript{\d o}} % definição de macro:
\def\upa{\textsuperscript{\d a}\xspace} % macro com espaço dinâmico (interpreta se deve por ou não, como não antes de pontos finais).

\def\emph#1{\textbf{#1}} % #1 é o argumento

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
{\large Universidade Federal da Fronteira Sul}\\[5.5cm]
{\bf \huge Linguagem de programação Lotus}\\[4.9cm]
\end{center}
{\large Acácia dos Campos da Terra}\\
{\large Gabriel Batista Galli}\\
{\large Vladimir Belinski}\\[5.8cm]
\begin{center}
{\large Chapecó}\\[0.1cm]
{\large 2015}
\end{center}
\end{titlepage}

A linguagem de programação Lotus é uma linguagem desenvolvida com base em Java com as seguintes características e funcionalidades:\\

\begin{itemize}
\item \hyperlink{label}{Declaração de variáveis}
\item \hyperlink{label1}{Entrada e saída}
\item \hyperlink{label2}{Atribuições de valores}
\item \hyperlink{label3}{Operações aritméticas}
\item \hyperlink{label4}{Desvios condicionais}
\item \hyperlink{label5}{Laços de repetição}
\item \hyperlink{label6}{Sintaxe}
\item \hyperlink{label7}{Extensão de arquivos}\\[15.4cm]
\end{itemize}

\hypertarget{label}{\Large{Declaração de variáveis}}\\[0.3cm]
\normalsize

A sintaxe de declaração de variável funciona da seguinte forma:\\

let nome\_variavel: tipo\_variavel;\\

Sendo obrigatório o uso de ``let '' antes de qualquer declaração e o uso de `;'\ ao final dela. É permitida a criação de várias variáveis do mesmo tipo em apenas uma linha, desde que separadas por vírgulas, exemplo:\\

let x, y, z: int;\\

Também é permitida a atribuição de valores às variáveis no momento da declaração. Exemplo:\\

let x = ``Oi'': string;\\


Expressões:

Todos os tipos operam entre si, através da conversão de tipos, utilizando os seguintes operadores:

% Matemáticos: -, +, /, \%, *, ^ (potência), v (ainda não implementado, possível raiz quadrada);
% Comparação: <, <=, ==, >=, >, !=;
% Booleanos: !, &&, ||.

Os operadores de comparação e os booleanos sempre resultam em um bool. A comparação de strings é em relação a ordem lexicográfica. Se as strings têm tamanhos diferentes, a menor vem antes. Comparações com bool são feitas de modo que o valor é primeiro transformado em int e então é feita a comparação (exceto para os operadores ``=='' e ``!='').

Os operadores matemáticos variam com seu tipo:
Int e double funcionam normalmente, como manda a matemática;
Para booleanos, os operadores matemáticos são interpretados como as seguintes operações lógicas:\\[0.2cm]
$+$ $\rightarrow$ or\\
$-$ $\rightarrow$ nor\\
$/$ $\rightarrow$ nand\\
\textbackslash\ $\rightarrow$ xnor\\
$*$ $\rightarrow$ and\\
\^ \ $\rightarrow$ xor\\

Para string, em relação aos operandos:\\[0.2cm]
$+$ $\rightarrow$ concatena o segundo ao primeiro\\
$-$ $\rightarrow$ retira a primeira ocorrência do segundo no primeiro\\
$/$ $\rightarrow$ retira todas as ocorrências do segundo no primeiro\\
\textbackslash\ $\rightarrow$ retira todas as ocorrências do primeiro no segundo (``resto'' da operação de `/')\\
$*$ $\rightarrow$ adiciona o segundo entre cada caractere do primeiro\\
% \^ \ $\rightarrow$ ainda não está definido. Lança uma exceção\\

\hypertarget{label1}{\Large{Entrada e saída}}\\[0.3cm]
\normalsize

Para imprimir uma linha, deve ser chamada a função print(). A mesma é equivalente ao printf() do C ou System.out.print() do java.\\
O comando println() imprimirá o que foi solicitado e também imprimirá uma quebra de linha ao final (equivalente ao System.out.println() do Java).\\

Para imprimir o valor de uma variável, a mesma deve ser expressa entre cifrões. Exemplo: \\

let ex: string;\\

print(var: \$ex\$); \\

Onde ``print'' é o comando e o uso de `$($' e `$)$' é obrigatório para delimitar o comando. ``var: '' é uma string a ser posta diretamente na tela e \$ex\$ é o nome da variável, que está delimitada pelos cifrões para poder ser impressa.

Os caracteres especiais em um comando de saída são:\\[0.2cm]
\textbackslash t para uma tabulação \\
\textbackslash n para uma quebra de linha \\
\textbackslash \$ para um cifrão \\
\textbackslash \textbackslash\ para uma contra-barra % (para imprimir o literal ``\textbackslash n'', faça ``\textbackslash n'') \\

Os comandos ``print'' e ``println'' aceitam também expressões em sua forma pura, desde que delimitadas pelos cifrões, como se fosse uma variável e então as expressões são resolvidas. Exemplo: \\

println(\$$\ -3\ +4\ *2\ /\ (\ 1\ - 5)$\^\ 2 \^\ 3\$);\\

O qual a resposta será $-3$.\\

De maneira análoga às funções de saída, o comando scan() é utilizado para ler um valor do teclado. Esse comando lê a informação até o primeiro espaço ou quebra de linha que delimitar a entrada desejada, sendo idêntico ao scanf() do C. Já o comando scanln() lê uma linha inteira, assim como o fgets() do C. Em ambos os comandos, a conversão dos tipos de variável se aplica, caso a entrada não corresponda ao valor esperado.\\

Exemplo do comando scan(): \\

let i: int;\\

scan(i);\\

Onde ``scan'' é o comando, `$($' e `$)$' são os caracteres obrigatórios de delimitação e ``i'' é a variável onde será armazenado o valor lido. Neste exemplo, um valor do tipo inteiro.\\

% Para escapar uma variável ou expressão, deve-se escapar o primeiro ou ambos os cifrões. Ao escapar apenas o último, o que está entre os cifrões será interpretado como uma expressão, ocasionando em um erro de expressão inválida, já que o operador `\' não está definido.\\

\hypertarget{label2}{\Large{Atribuições de valores}}\\[0.3cm]
\normalsize

\hypertarget{label3}{\Large{Operações aritméticas}}\\[0.3cm]
\normalsize

\hypertarget{label4}{\Large{Desvios condicionais}}\\[0.3cm]
\normalsize

A linguagem suporta toda e qualquer cadeia ou aninhamento de comandos if. A condição é qualquer expressão suportada pela linguagem, cujo resultado será transformado em booleano para efeitos de avaliação.\\

Um comando de desvio condicional se comportará da seguinte forma: \\

if (\emph{condição})\{ \\

\textit{comandos a serem executados quando a condição for verdadeira} \\

\} elseif (\emph{outra condição})\{\\

\textit{comandos a serem executados quando a segunda condição for verdadeira} \\

\} else \{\\


\textit{comandos a serem executados quando nenhuma das condições acima for verdadeira} \\

\}\\


Sendo ``if'', ``else'' e ``elseif'' palavras reservadas para as operações de desvio e o uso de `(' e `)' obrigatórios para delimitar a(s) condição(ões). O uso de `$\{$' e `$\}$' também é obrigatório para delimitar o bloco de operação.\\

% O comando ``if'' pode conter uma ou mais expressões para análise

\hypertarget{label5}{\Large{Laços de repetição}}\\[0.3cm]
\normalsize

% A fazer

\hypertarget{label6}{\Large{Sintaxe}}\\[0.3cm]
\normalsize

Os comandos podem apresentar quebras de linha que podem incluir até mesmo comentários, caso seja conveniente. Todas as linhas com comandos devem ser finalizadas com `;'.

Já comandos do tipo if, for e while exigirão `\{' e `\}' como delimitadores de bloco.
Comentários são marcados com ``--'', assim como o ``//'' do C ou Java. Não há comentários de bloco.\\


\hypertarget{label7}{\Large{Extensão de arquivos}}\\[0.3cm]
\normalsize

Os códigos escritos com a linguagem de programação Lotus devem apresentar extensão ``.lt''.\\


Conversão de tipos:

A partir de int:
- pra double, ocorre normalmente: se meu int era x, o double será x.0;
- pra bool: se o int era 0, torna-se false, senão true;
- pra string: se torna uma string que representa o inteiro.

A partir de double:
- pra int: resumidamente, o valor é truncado;
- pra bool: se o valor era 0.0, torna-se false, senão true;
- pra string: assim como de int, torna-se uma string que representa o double.

A partir de bool:
- pra int: se era true, torna-se 1, senão 0;
- pra double: se era true, torna-se 1.0, senão 0.0;
- pra string: torna-se uma string de conteúdo ``true'' ou ``false''.

A partir de string:
- pra int e double:
Se a string representa um int ou double, converte-se normalmente. Exemplo: ``7'' se torna 7 e ``11.0'' se torna 11.0;
Se a string é exatamente ``true'' ou ``false'', a conversão de bool pra int/double ocorrerá;
Caso contrário, o int ou double receberão o tamanho da string, para evitar exceptions.
- pra bool: será true se a string é exatamente ``true''. Caso contrário, false.

\end{document}
